---
title: '[Dubbo Zookeeper] 4 Zookeeper 如何实现分布式锁'
catalog: true
date: 2020-01-15 16:53:43
subtitle: Zookeeper 如何实现分布式锁
header-img: /img/dubbozookeeper/dubbozookeeper_bg.jpg
tags:
- Dubbo Zookeeper
categories:
- Dubbo Zookeeper
---

## 什么是临时顺序节点？

![1](1.png)

Zookeeper 的数据存储结构就像一棵树，这棵树由节点组成，这种节点叫做 **Znode**。


## Znode 分为四种类型：
### 持久节点（PERSISTENT）
默认的节点类型。创建节点的客户端与 Zookeeper 断开连接后，该节点依旧存在。

### 持久节点顺序节点（PERSISTENT_SEQUENTIAL）
所谓顺序节点，就是在创建节点时，Zookeeper 根据创建的时间顺序给该节点名称进行编号：

![2](2.png)

### 临时节点（EPHEMERAL）
和持久节点相反，当创建节点的客户端与 Zookeeper 断开连接后，临时节点会被删除：

![3](3.png)

![4](4.png)

![5](5.png)

### 临时顺序节点（EPHEMERAL_SEQUENTIAL）
顾名思义，临时顺序节点结合和临时节点和顺序节点的特点：在创建节点时，Zookeeper 根据创建的时间顺序给该节点名称进行编号；当创建节点的客户端与 Zookeeper 断开连接后，临时节点会被删除。


## Zookeeper 分布式锁的原理
Zookeeper 分布式锁恰恰应用了临时顺序节点。具体如何实现呢？让我们来看一看详细步骤：

### 获取锁
首先，在 Zookeeper 当中创建一个持久节点 ParentLock。当第一个客户端想要获得锁时，需要在 ParentLock 这个节点下面创建一个临时顺序节点 Lock1。

![6](6.png)

之后，Client1 查找 ParentLock 下面所有的临时顺序节点并排序，判断自己所创建的节点 Lock1 是不是顺序最靠前的一个。如果是第一个节点，则成功获得锁。

![7](7.png)

这时候，如果再有一个客户端 Client2 前来获取锁，则在 ParentLock 下载再创建一个临时顺序节点 Lock2。

![8](8.png)

Client2 查找 ParentLock 下面所有的临时顺序节点并排序，判断自己所创建的节点 Lock2 是不是顺序最靠前的一个，结果发现节点 Lock2 并不是最小的。

于是，Client2 向排序仅比它靠前的节点 Lock1 注册 Watcher，用于监听 Lock1 节点是否存在。这意味着 Client2 抢锁失败，进入了等待状态。

![9](9.png)

这时候，如果又有一个客户端 Client3 前来获取锁，则在 ParentLock 下载再创建一个临时顺序节点 Lock3。

![10](10.png)

Client3 查找 ParentLock 下面所有的临时顺序节点并排序，判断自己所创建的节点 Lock3 是不是顺序最靠前的一个，结果同样发现节点 Lock3 并不是最小的。

于是，Client3 向排序仅比它靠前的节点 Lock2 注册 Watcher，用于监听 Lock2 节点是否存在。这意味着 Client3 同样抢锁失败，进入了等待状态。

![11](11.png)

这样一来，Client1 得到了锁，Client2 监听了 Lock1，Client3 监听了 Lock2。这恰恰形成了一个等待队列。


### 释放锁
释放锁分为两种情况：

#### 任务完成，客户端显示释放
当任务完成时，Client1 会显示调用删除节点 Lock1 的指令。

![12](12.png)

#### 任务执行过程中，客户端崩溃
获得锁的 Client1 在任务执行过程中，如果崩溃，则会断开与 Zookeeper 服务端的链接。根据临时节点的特性，相关联的节点 Lock1 会随之自动删除。

![13](13.png)

由于 Client2 一直监听着 Lock1 的存在状态，当 Lock1 节点被删除，Client2 会立刻收到通知。这时候 Client2 会再次查询 ParentLock 下面的所有节点，确认自己创建的节点 Lock2 是不是目前最小的节点。如果是最小，则 Client2 顺理成章获得了锁。

![14](14.png)

同理，如果 Client2 也因为任务完成或者节点崩溃而删除了节点 Lock2，那么 Client3 就会接到通知。

![15](15.png)

最终，Client3 成功得到了锁。

![16](16.png)


## Zookeeper 和 Redis 分布式锁的比较

![17](17.jpg)





